
\begin{dedicatoria}
Dedico esse trabalho a minha mãe e a minha irmã, por todo amor e apoio.
\end{dedicatoria}

% Reinicia o contador de páginas (a próxima página recebe o número "i") para
% que a página da dedicatória não seja contada.
\pagenumbering{roman}

% Agradecimentos:
% Se o candidato não quer fazer agradecimentos, deve simplesmente eliminar
% esta página. A epígrafe, obviamente, é opcional; é possível colocar
% epígrafes em todos os capítulos. O comando "\chapter*" faz esta seção
% não ser incluída no sumário.
\chapter*{Agradecimentos}
%\epigrafe{Do. Or do not. There is no try.}{Mestre Yoda}
Gostaria de expressar minha profunda gratidão a todas e todos que me apoiaram durante esta jornada.
Primeiramente, à minha mãe, Lourdes, à minha irmã, Bruna, e ao meu namorado Eugênio por estarem sempre ao meu lado, oferecendo amor, paciência e incentivo incondicionais.

Agradeço imensamente à minha orientadora, Cris, que me recebeu de braços abertos no mestrado, me orientou com excelência e dedicação, me ensinando com meus erros e tendo muita compreensão nos meus momentos mais dificeis.
Sua orientação foi essencial para o meu crescimento.

Ao meu amigo Coelho, pela inspiração nessa jornada pela Teoria dos Grafos, por todos os ensinamentos e sabedorias que vou levar pro resto da minha vida e por todos os cafés que tomamos juntos.

Aos amigos, William Gnann, Hercules Freire, Matheus Pereira, Matheus Polkorny, Rodrigo Dias e Rodrigo Ribeiro, meu sincero agradecimento pela amizade e apoio ao longo desta jornada.
Obrigado por estarem ao meu lado, compreendendo minhas ansiedades e cansaço.
Um agradecimento especial a Rodrigo Ribeiro, Hercules Freire e Rodrigo Dias, por compartilharem comigo os desafios de conciliar nossas ocupações duplas — o mestrado/doutorado e a atuação como pesquisadores no Instituto de Pesquisas Tecnológicas.

Aos amigos do IME, Antônio Kaique, Ariana, César, Colucci, Gabriel Morete, Heloísa, Hugo, Juliane, Pedro e Thiago Oliveira, sou muito grato pela camaradagem que tornou este percurso muito mais agradável.

A todos, meu sincero agradecimento!
