\chapter{Introdução}

\section{Motivação}
\label{sec:Motivação}

Problemas em grafos servem para modelar uma série de aplicações do dia a dia,
e há uma vasta e clássica literatura que aborda vários problemas centrais em grafos.
Estes problemas clássicos geralmente consideram um modelo estático da situação. Ou seja, o grafo dado a priori não sofre alterações enquanto estamos resolvendo o problema.

Há no entanto aplicações em que o grafo modela uma situação menos estática. Por exemplo, em redes de dispositivos de internet das coisas, chuvas, ventos fortes ou falha na fonte de energia podem prejudicar a conexão entre dispositivos, o que pode ser representado pela remoção de uma aresta no grafo que abstrai a rede.

\defi{Algoritmos em grafos dinâmicos} é o termo usado para se referir à área de projeto de algoritmos que se concentra em resolver problemas clássicos de forma eficiente nesse contexto em que o grafo está sofrendo alterações. A literatura nessa área tem mais de $40$ anos e muito progresso significativo tem ocorrido recentemente. No entanto, há uma carência de material escrito $-$ especialmente em português $-$ nos livros de algoritmos sobre essa área tão atraente e atual.

Formalmente, um \defi[grafo!dinâmico]{grafo dinâmico} de ordem~$n$ é uma sequência de grafos~$(G_0, G_1,\ldots, G_T)$, onde~$G_0$ é um grafo com $n$ vértices e
cada $G_t$ para $1\leq t\leq T$ é obtido a partir de $G_{t-1}$ pela adição ou remoção de uma aresta.
Ou seja,~$E(G_t) := E(G_{t-1})\cup \{uv\}$, para alguma aresta~$uv\notin E(G_{t-1})$;
ou $E(G_t) := E(G_{t-1})\setminus \{uv\}$, onde~$uv\in E(G_{t-1})$, respectivamente.
As operações de adição e remoção de arestas são chamadas de \defi{modificações} ou \defi{atualizações} do grafo dinâmico.

Há aplicações em que as conexões possuem um custo ou peso associado,
representando a latência de comunicação entre dispositivos ou o custo de construção de uma infraestrutura cabeada, por exemplo. 
Para lidar com tais aplicações, associa-se um valor real a cada aresta do grafo.
Nesse caso, o grafo resultante é chamado de \defi[grafo!ponderado]{ponderado}.
Em um problema com grafos dinâmicos ponderados também é considerada a operação
de mudança de peso de uma determinada aresta como uma operação de atualização válida.

Um problema em grafos dinâmicos envolve verificar se o grafo corrente~$G_t$ satisfaz alguma determinada propriedade.
A operação de verificação dessa propriedade é chamada de \defi{consulta}.
Solucionar um tal problema envolve desenvolver um algoritmo ou estrutura de dados capaz de dar suporte às modificações e consultas de forma \nolbreaks{eficiente}.

Em alguns casos, restringimos cada~$G_t$ a uma família de grafos, como, por exemplo, florestas ou~\defi[grafo!plano]{grafos planos}, isto é, um grafo que é planar, com uma imersão específica \nolbreaks{no plano}.

Trabalhar com essas classes mais restritas de grafos permite o desenvolvimento de algoritmos mais simples que podem servir de etapa intermediária para se obter uma solução para o problema geral ou ser de interesse para alguma aplicação específica.
Usaremos a primeira estratégia no estudo do nosso primeiro problema:
O \defi[problema!de conexidade em!grafos dinâmicos]{problema de conexidade em grafos dinâmicos}, que consiste em, dado um grafo dinâmico submetido a uma sequência de inserções e remoções de arestas, responder a consultas do tipo “Os vértices $u$ e $v$ estão conectados por um caminho?”.

Vamos primeiro tratar o caso em que o grafo dinâmico é uma floresta, isto é, trabalharemos com o \defi[problema!de conexidade em!florestas dinâmicas]{problema de conexidade em florestas dinâmicas},
para em seguida usar as estruturas de dados desenvolvidas nesse problema para solucionar o caso geral.

O segundo problema estudado também será restrito a uma classe específica de grafos.
Estudaremos o \defi[problema!da floresta maximal de peso mínimo em grafos ponderados dinâmicos]{problema da floresta maximal de peso mínimo em grafos ponderados dinâmicos} restrito a grafos planos.
Esse problema visa manter uma \defi{floresta maximal de peso mínimo} (MSF) de um grafo dinâmico plano ponderado ao longo de uma sequência de inserções e remoções de arestas e de modificações nos pesos das arestas.

Começaremos esse estudo na próxima seção, em que faremos uma revisão histórica dos resultados relacionados aos problemas que serão abordados nos próximos capítulos.
No Capítulo~\ref{sec:connDF}, estudaremos o problema de conexidade em florestas dinâmicas e uma de suas soluções, proposta por Holm, de Lichtenberg e Thorup~\cite{poly_log}, que envolve Euler tour trees.
Essa estrutura de dados utiliza árvores binárias de busca de chave implícita, cuja implementação será elaborada no Capítulo~\ref{sec:TreapDeChaveImplicita}.
No Capítulo~\ref{sec:connDG}, expandiremos nosso estudo sobre conexidade estudando o problema de conexidade em grafos dinâmicos.
A solução estuda também foi proposta por Holm, de Lichtenberg e Thorup~\cite{poly_log}.
Em nossos estudos, implementamos essa solução em Python3 e disponibilizamos o código no repósitorio git~\cite{github}.

No Capítulo~\ref{sec:MSF}, apresentaremos um algoritmo proposto por Eppstein et al.~\cite{EPPSTEIN-planar} para solucionar o problema da floresta maximal de peso mínimo em grafos dinâmicos planos ponderados.

No Capítulo~\ref{sec:lim}, mostraremos a demonstração de um limitante inferior de~$\Omega(\lg n)$ por operação para todos os problemas estudados.
Esse limitante, obtido por Patrascu e Demaine~\cite{lowerBoundPatrascu}, mostra que os algoritmos apresentados para o problema de conexidade em florestas dinâmicas e para o problema da floresta maximal de peso mínimo em grafos dinâmicos planos ponderados são assintoticamente ótimos.
No Capítulo~\ref{sec:conclusao} faremos considerações finais sobre nossos estudos.

\newpage
\section{Historiografia}

Essa seção é inspirada na historiografia apresentada em \cite{HHSRecentAdvances2022, Zaroliagis2002}.

Soluções para os problemas de conexidade dinâmica e de floresta maximal de peso mínimo se desenvolveram em paralelo ao longo dos anos. Em $1975$, Spira e Pan~\cite{SP1975} atacaram o problema MSF propondo um algoritmo cuja complexidade é $\O{n}$ para inserção e $\O{n^2}$ para remoção de arestas, onde $n$ é o número de vértices do grafo. Três anos depois, Chin e Houck~\cite{CH1978} apresentaram uma solução mais simples para inserção e remoção de arestas que possui o mesmo consumo de tempo que o algoritmo de Spira e Pan.

Em $1985$, Frederickson~\cite{frederickson1983data} reduziu a complexidade de ambas as operações de modificação para $\O{\!\sqrt{m}}$, onde~$m$ é o número de arestas do grafo no momento em que a operação é aplicada.
Em $1992$, Eppstein et al.~\cite{Eppstein1992SparsificationaTF,Eppstein1997SparsificationaTF} melhoraram o consumo de tempo do algoritmo de Frederickson para~$\O{\!\sqrt{n}}$.

O primeiro algoritmo poli-logarítmico para o problema de conectividade dinâmica foi apresentado por Henzinger e King~\cite{HenzingerKing} em~$1995$ e possui consumo amortizado esperado $\O{\lg^3 n}$ para cada operação. Nesse artigo, elas propuseram a utilização de uma estrutura de dados chamada Euler tour trees como uma maneira eficiente de representar florestas dinâmicas.
Em seguida, em $1997$, o consumo amortizado esperado por operação foi reduzido a $\O{\lg^2 n}$~\cite{HenzingerThorup} e, nesse mesmo ano, foi realizado o primeiro estudo experimental, avaliando diferentes versões do algoritmo de Frederickson~\cite{xpAnalyGiuseppe}.

Ainda em~$1995$, Nikoletseas, Reif, Spirakis e Yung~\cite{NikoletseasRSY} propuseram uma estrutura de dados para o problema \defi[grafo!estocástico]{estocástico} de conexidade em grafos dinâmicos, em que a sequência de atualizações e consultas é escolhida ao acaso com probabilidade uniforme.
Nessas condições, essa estrutura de dados permite fazer atualizações em tempo~$\O{\lg^3 n}$ esperado amortizado e consulta em tempo~$\O{1}$ esperado amortizado.

Em $1999$, Fatourou, Spirakis, Zarafidis, e Zoura~\cite{Fatourou} implementaram os algoritmos de Henzinger e King~\cite{HenzingerKing} e de Nikoletseas et al.~\cite{NikoletseasRSY} e os compararam experimentalmente.
Eles concluíram que a estrutura de dados de Nikoletseas et al. tem uma performance melhor do que a de Henzinger e King quando o grafo dinâmico estocástico é denso.

Inspirados na solução de Henzinger e King para o problema de conexidade dinâmica, em $1998$, Holm, de Lichtenberg e Thorup~\cite{poly_log} atacaram ambos os problemas de conectividade dinâmica e de MSF usando Euler tour trees.
A solução deles para o problema de conexidade empata com o consumo assintótico da solução de Henzinger e King de~$\O{\lg^2 n}$.
No entanto, se a implementação das Euler tour trees for determinística, então o algoritmo para conexidade dinâmica de Holm et al. é completamente determinístico e seu consumo é somente amortizado,
enquanto que o consumo na solução de Henzinger e King é esperado e amortizado. 
Apresentaremos a solução de Holm et al. nesse texto com uma implementação aleatorizada de Euler tour trees.
Avaliações experimentais foram feitas sobre essa solução~\cite{EmpiricalStudy1997, EmpiricalStudy2002,xp-Phylogeny}.
Comentaremos esses experimentos no Capítulo~\ref{sec:conclusao}.

O algoritmo de Holm et al. para MSF possui consumo amortizado $\O{\lg^4 n}$ para cada operação, sendo assim a primeira estrutura de dados determinística com consumo de tempo poli-logarítmico para o problema MSF. Uma implementação eficiente deste algoritmo foi apresentada por Cattaneo et al. \cite{xpstudy2002} junto a um outro algoritmo mais simples e assintoticamente pior, mas que teve bom desempenho nos experimentos práticos realizados.

Em $2000$, Thorup~\cite{Thorup2000} complementou o algoritmo de Holm et al.~\cite{poly_log}, adicionando uma estrutura de dados auxiliar chamada floresta estrutural, que reduz o consumo de tempo de cada operação para~$\O{\lg n\, (\lg\lg n)^3}$ esperado amortizado.
Essa é atualmente a estrutura de dados com menor consumo de tempo assintótico conhecida para solucionar o problema de conexidade em grafos dinâmicos.
Ela só não é ótima por um fator de $\O{(\lg\lg n)^3}$, devido ao limitante inferior de~$\Omega(\lg n)$ provado em~$2006$ por Patrascu e Demaine~\cite{lowerBoundPatrascu}.

Em $2010$, Tarjan e Werneck~\cite{tarjanWerneck2010} fizeram um estudo experimental com diversas estruturas de dados para árvores dinâmicas que resolvem ambos os problemas de conexidade em florestas dinâmicas e da floresta maximal de peso mínimo,
destacando qualidades e deficiências de cada estrutura de dados quando sujeitas a diferentes tipos de cargas de trabalho. 

Desde $1997$, os algoritmos com consumo de tempo amortizado foram predominantes na literatura, porém todos possuem alguma instância com consumo de tempo $\OTheta{n}$ no pior caso.
O problema de melhorar o tempo assintótico no pior caso continuou a permear a literatura sem avanços até $2013$, quando Kapron, King e Mountjoy \cite{bruceM} apresentaram uma estrutura de dados para o problema de conexidade em grafos dinâmicos baseada no problema \textit{cutset} que proporciona consumo $\O{\lg^4 n}$ para a inserção de arestas, $\O{\lg^5 n}$ para remoção e responde à consulta de conexidade em tempo~$\O{\lg n / \lg\lg n}$.
A estrutura responde a consultas corretamente quando a resposta é “sim” e com alta probabilidade de acerto quando a resposta é “não”. A probabilidade de falso positivo, mesmo que baixa, continuou incentivando a pesquisa na área. 

Em $2015$, Kejlberg-Rasmussen et al.~\cite{kejlbergrasmussen_et_al} apresentaram uma estrutura de dados para o problema de conexidade em grafos dinâmicos que permite fazer consultas em tempo constante, mas que possui consumo de tempo para as atualizações de~$\mathrm{O}\!\left(\sqrt{\frac{n\left(\lg \lg n\right)^2}{\lg n}}\right)$, um consumo de tempo assintótico consideravelmente maior do que os últimos algoritmos citados.

Em $2016$, Wulff-Nilsen~\cite{Wulff-Nilsen2016} apresentou um novo algoritmo para o problema de conexidade em grafos dinâmicos que dá suporte às atualizações com consumo~$\O{\frac{\lg^2 n}{\lg \lg n}}$ amortizado e~$\O{\frac{\lg n}{\lg \lg n}}$ para a consulta de conexidade.

Em $2022$, Chen et al. \cite{QC22} propuseram uma heurística baseada no diâmetro do grafo dinâmico e com ela desenvolveram um algoritmo que possui bom desempenho prático quando aplicado a grafos dinâmicos extraídos de situações reais.
O consumo de tempo dessa heurística é linear em função do diâmetro do grafo, portanto as operações de atualização e de consulta possuem consumo de tempo de~$\O{n}$ no pior dos casos.
Veja um resumo dos resultados mencionados nesta seção na Tabela~\ref{tab:historiografia}
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{||c | c | c | c | c | c||} 
 \hline
 ano & inserção & remoção & consulta & tipo & ref. \\ [0.5ex] 
 \hline\hline
	$1985$ & $\O{\!\sqrt{m}}$ & $\O{\!\sqrt{m}}$ & $\O{1}$  & {\small determinístico; pior caso} & \cite{frederickson1983data} \\ 
 \hline
	$1992$ & $\O{\!\sqrt{n}}$ & $\O{\!\sqrt{n}}$ & $\O{1}$  & {\small determinístico; pior caso} & \cite{Eppstein1992SparsificationaTF} \\ 
 \hline
	$1995$ & $\O{\lg^3 n}$ & $\O{\lg^3 n}$   & $\O{\lg n}$  & {\small aleatorizado; amortizado} & \cite{HenzingerKing} \\ 
 \hline
	$1997$ & $\O{\lg^2 n}$ & $\O{\lg^2 n}$   & $\O{\lg n}$  & {\small aleatorizado; amortizado} & \cite{HenzingerThorup} \\ 
 \hline
	$1998$ & $\O{\lg^2 n}$ & $\O{\lg^2 n}$   & $\O{\lg n}$  & {\small determinístico; amortizado} & \cite{poly_log} \\ 
 \hline
	$2000$ & $\O{{\scriptstyle \lg n(\lg  \lg n)^3}}$ &  $\O{{\scriptstyle \lg n(\lg \lg n)^3}}$      & $\O{\frac{\lg n}{\lg\lg\lg n}}$  & {\small aleatorizado; amortizado }& \cite{Thorup2000} \\ 
 \hline
	$2013$ & $\O{\lg^4 n}$ & $\O{\lg^5 n}$ & $\O{{\scriptstyle \lg n / \lg \lg n }}$ & {\small determinístico; pior caso} & \cite{bruceM} \\
 \hline
	$2015$ & $ \mathrm{O}\!\left(\sqrt{\frac{n\left(\lg \lg n\right)^2}{\lg n}}\right)  $ & $\mathrm{O}\!\left(\sqrt{\frac{n\left(\lg \lg n\right)^2}{\lg n}}\right)$ & $\O{1}$ & {\small determinístico; pior caso} & \cite{kejlbergrasmussen_et_al} \\
 \hline
	$2016$ & $\O{  \frac{\lg^2 n}{\lg \lg n}}$ & $\O{ \frac{\lg^2 n}{\lg \lg n}} $   & $\O{ \frac{\lg n}{\lg \lg n}} $  & {\small determinístico; amortizado} & \cite{Wulff-Nilsen2016} \\ 
 \hline
	$2022$ & $\O{n}$ & $\O{n} $   & $\O{n} $  & {\small determinístico; pior caso } & \cite{QC22} \\ 
 \hline
\end{tabular}
\caption{Consumo de tempo de estruturas de dados para o problema de conexidade em grafos dinâmicos.}
\label{tab:historiografia}
\end{table}
